

%%% Choose a language %%%

\newif\ifEN
%\ENtrue   % uncomment this for english
\ENfalse   % uncomment this for czech

%%% Configuration of the title page %%%

\def\ThesisTitleStyle{mff} % MFF style
%\def\ThesisTitleStyle{cuni} % uncomment for old-style with cuni.cz logo
%\def\ThesisTitleStyle{natur} % uncomment for nature faculty logo

\def\UKFaculty{Faculty of Mathematics and Physics}
%\def\UKFaculty{Faculty of Science}

\def\UKName{Charles University in Prague} % this is not used in the "mff" style

% Thesis type names, as used in several places in the title
\def\ThesisTypeTitle{\ifEN BACHELOR THESIS \else BAKALÁŘSKÁ PRÁCE \fi}
%\def\ThesisTypeTitle{\ifEN MASTER THESIS \else DIPLOMOVÁ PRÁCE \fi}
%\def\ThesisTypeTitle{\ifEN RIGOROUS THESIS \else RIGORÓZNÍ PRÁCE \fi}
%\def\ThesisTypeTitle{\ifEN DOCTORAL THESIS \else DISERTAČNÍ PRÁCE \fi}
\def\ThesisGenitive{\ifEN bachelor \else bakalářské \fi}
%\def\ThesisGenitive{\ifEN master \else diplomové \fi}
%\def\ThesisGenitive{\ifEN rigorous \else rigorózní \fi}
%\def\ThesisGenitive{\ifEN doctoral \else disertační \fi}
\def\ThesisAccusative{\ifEN bachelor \else bakalářskou \fi}
%\def\ThesisAccusative{\ifEN master \else diplomovou \fi}
%\def\ThesisAccusative{\ifEN rigorous \else rigorózní \fi}
%\def\ThesisAccusative{\ifEN doctoral \else disertační \fi}



%%% Fill in your details %%%

% (Note: \xxx is a "ToDo label" which makes the unfilled visible. Remove it.)
\def\ThesisTitle{Umělá inteligence pro strategické hry s~neúplnou informací}
\def\ThesisAuthor{Lukáš Eigler}
\def\YearSubmitted{2024}

% department assigned to the thesis
\def\Department{Katedra teoretické informatiky a matematické logiky}
% Is it a department (katedra), or an institute (ústav)?
\def\DeptType{Katedra}

\def\Supervisor{Mgr. Marta Vomlelová, Ph.D.}
\def\SupervisorsDepartment{Katedra teoretické informatiky a matematické logiky}

% Study programme and specialization
\def\StudyProgramme{Informatika}
\def\StudyBranch{Umělá inteligence Bc.}

\def\Dedication{%
Chtěl bych poděkovat své vedoucí bakalářské práce Mgr. Martě Vomlelové, Ph.D. za odborné vedení, za pomoc a rady při zpracování této práce. Dále chci také poděkovat rodině a přítelkyni za neustálou podporu a pomoc.
}

\def\AbstractEN{%
This bachelor thesis provides an introduction to game theory and artificial intelligence methods, specifically for games with incomplete information, and a playable application of the game based on the Scotland Yard on randomly generated maps with the option to play with a human or artificial players. In addition to the basic concepts of game theory, I introduce two related bachelor theses and the currently strongest and most general algorithm, Student of Games. I focus on implementing an advanced artificial intelligence algorithm. The thesis offers two different AI players. The first utilizes heuristics based on the properties of the game domain, while the second utilizes ISMCTS. Players are tested against each other in experiments. The results show that they perform differently, providing the user with a range of AI opponent strengths.
}

\def\AbstractCS{%
Tato bakalářská práce poskytuje úvod do teorie her a metod umělé inteligence, speciálně pro hry s neúplnou informací, a hratelnou aplikaci hry na motivy Scotland Yard (Fantom staré Prahy) na náhodně generovaných mapách s možností hrát s člověkem i umělými hráči. Kromě základních konceptů teorie her představuji dvě související bakalářské práce a v tuto chvíli nejsilnější a nejobecnější algoritmus Student of Games. Zaměřuji se na implementaci pokročilého algoritmu umělé inteligence. Práce nabízí dva různé umělé hráče. První využívá heuristiky založené na vlastnostech domény hry, druhý využívá ISMCTS. Hráči jsou v experimentech testováni proti sobě. Z výsledků vyplývá, že jsou výkonnostně různí, což poskytuje uživateli škálu různé síly AI protivníků.

%Tato bakalářská práce se zabývá aplikací teorie her a umělé inteligence v herním prostředí a poskytuje hratelnou aplikaci hry na motivy Scotland Yard (Fantom staré Prahy) an náhodně generovaných mapách s možností hrát člověkem i náhodnými hráči různých úrovní. Představuji základní koncepty teorie her, dvě související bakalářské práce a v tuto chvíli nejsilnější a nejobecnější algoritmus Student of Games. Zaměřuji se na implementaci pokročilého algoritmu umělé inteligence. Práce nabízí dva různé umělé hráče. První využívající heuristiky vymyšlené podle vlastností domény hry, druhý využívající ISMCTS. Práce zahrnuje i experimentální vyhodnocení implementovaných algoritmů. Experimenty porovnávají mezi sebou navrhované hráče a ukazují, že hráči hrají se snahou vyhrát. Výsledkem jsou hráči hrající na různých úrovních, kteří jsou vhodní jako oponenti pro reálného hráče. 

%\xxx{You will need to submit both Czech and English abstract to the SIS, no matter what language you use in the thesis. If writing in English, translate the contents of \texttt{\textbackslash{}AbstractEN} into this field. In case you do not speak czech, your supervisor should be able to help you with the translation.}
}

% 3 to 5 keywords (recommended), each enclosed in curly braces.
% Keywords are useful for indexing and searching for the theses by topic.
\def\Keywords{%
{Unity,} {hry s neúplnou informací,} {Monte Carlo Tree Search (MCTS),} {CFR,} {Student of Games,} {Scotland Yard}
}

% If your abstracts are long and do not fit in the infopage, you can make the
% fonts a bit smaller by this setting. (Also, you should try to compress your abstract more.)
% Alternatively, consider increasing the size of the page by uncommenting the
% geometry modification in thesis.tex.
%\def\InfoPageFont{}
\def\InfoPageFont{\small}  %uncomment to decrease font size

\ifEN\relax\else
% If you are writing a czech thesis, you additionally need to fill in the
% english translation of the metadata here!
\def\ThesisTitleEN{Artifical Intelligence for games with incomplete information}
\def\DepartmentEN{Department of Theoretical Computer Science and Mathematical Logic}
\def\DeptTypeEN{Department}
\def\SupervisorsDepartmentEN{Department of Theoretical Computer Science and Mathematical Logic}
\def\StudyProgrammeEN{\xxx{Computer Science}}
\def\StudyBranchEN{\xxx{study branch}}
\def\KeywordsEN{%
{Unity,} {games with imperfect information,} {Monte Carlo Tree Search (MCTS),} {CFR,} {Student of Games,} {Scotland Yard}
}
\fi
